\chapter*{Abstrakt}
SAT solvery sú univerzálny nástroj pre hľadanie riešení boolovských problémov spl\-ni\-teľ\-no\-sti.
V minulosti boli používané aj na kryptografické problémy, ako napríklad hľadanie vzoru hašovacích funkcií alebo kľúča prúdových šifier.
Avšak tieto prístupy a riešenia nie je možné ľahko upraviť a opätovne využiť.
Taktiež vyžadujú značnú prácu na tvorbu programov, ktoré vytvárajú požadované SAT inštancie.

Na odstránenie týchto problémov sme v našej práci vytvorili knižnicu pre jednoduché modelovanie SAT inštancií.
Sústredili sme sa špeciálne na rôzne problémy súvisiace s kryptografickými hašovacími funkciami, ale vytvorená knižnica je dostatočne všeobecná a je ju možné použiť aj na iné účely.

S pomocou tejto knižnice sme vytvorili modely pre niekoľko kryptografických hašovacích funkcií.
Ďalej sme testovali niekoľko SAT solverov, optimalizácií a heuristík a porovnávali sme ich efektivitu.
Okrem iného sme využívali logický minimalizér \emph{Espresso} na redukciu veľkosti inštancií, a tiež vlastné poradie vetvenia pri ohodnocovaní premenných s pomocou upraveného SAT solveru.

\chapter*{Abstract}
SAT solvers are a universal tool for finding solutions to boolean satisfiability problems.
In the past they have also been used for cryptographic problems, such as finding preimages for hash functions or obtaining the key for stream ciphers.
However these solutions are not easily reusable or modifiable and require significant effort to produce the programs that create the SAT instances.

To avoid these issues we create a modeling library that allows simple creation of SAT instances.
While we focus specifically on various problems related to cryptographic hash functions, the library is generic enough that it can be used for other purposes as well.

Using this library we create models for several cryptographic hash functions.
Various SAT solvers, optimizations and heuristics are evaluated on these models to compare their performance.
These include the use of the \emph{Espresso} logic minimizer to reduce the instance size, forcing custom variable branching order with help of modified SAT solvers and others.